{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng tuổi liên tục bị phát ban", "question": "Chào bác sỹ,Con em hiện tại đã đựợc 10 tháng tuổi, nhưng trong tháng vừa rồi ( từ đầu tháng 6 tới nay ) đã bị 3 lần phát ban. Lần 1 là lây sốt phát ban từ mẹ, lần 2 là ban dị ứng, lần 3 bác sĩ vẫn kết luận sốt phát ban khi em giải thích cháu đã bị rồi thì bác sĩ không nói gì nữa và lần này, mặt cháu nổi đỏ từng mảng lớn, chỉ có ở bụng và lưng là từng nốt nhưng to, sờ vào thấy sần sùi. Vậy bác sỹ có thể cho em biết cháu có phải là bị tiền sử dị ứng không ạ ?Hiện giờ em đang cho cháu uống siro phenargan có đựoc không ạ, bác sỹ không kê, nhưng em cho con uống theo toa lần thứ 2 ( mới uống đựoc 1 bữa) ?Và em phải làm thế nào để cải thiện tình trạng của con ?( cháu ăn uống những thứ rất bình thường mà cháu hay ăn: thịt bò, thịt lợn, cua, xương hầm, rau ngót, bí ngô)Mong nhận được sự phản hồi của bác sỹ sớm !", "answer": ",Chào chị Son,,Sốt phát ban có thể do nhiều loại virus khác nhau. Vì vậy,em bé có thể bị nhiều lần trong đời chứ không phải chỉ bị một lần duy nhất. Nếubé đã từng bị dị ứng thì gọi là có tiền sử dị ứng. Chị nên ghi lại trong một cuốnsổ thức ăn bé ăn mỗi ngày để nếu bé bị dị ứng nhiều lần thì sẽ suy ra được bé bịdị ứng với thức ăn nào để tạm thời ngưng thức ăn đó. Cách khác để tìm ra thứcăn mà bé bị dị ứng là làm xét nghiệm tìm dị ứng nguyên ở bệnh viện Da liễu.Siro Phenergan để điều trị dị ứng, nếu dùng cho trẻ dưới 2 tuổi có thể không antoàn vì có tác dụng phụ gây ngủ nhiều và có thể làm rối loạn nhịp thở. Nếu bé bịdị ứng, chị nên đưa bé đến bệnh viện Da liễu để được điều trị.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhó trưởng phòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lịch chích ngừa cho bé", "question": "Thưa bác sỹ, con của mình được 3 tháng tuổi. Tháng trước đi chích ngừa ở Từ Dũ vào ngày 16/6 còn tháng này vì ngày 16/6 là ngày thứ bảy, bệnh viện không chích ngừa nên mình định đưa con đi khám và chích ngừa ngày 15/7, sớm hơn tháng trước 1 ngày. Xin bác sỹ cho biết mình đưa con đi trước một ngày như vậy có được chích hay không (vì mình nghe nói chích ngừa phải bằng hoặc sau ngày chích của tháng trước).Cảm ơn bác sỹ nhiều!", "answer": ",Chào chị Thủy,,Chị có thể đưa béđi trễ hơn ngày sinh 1-2 ngày, hay sớm hơn ngày sinh 1-2 ngày nếu ngày sinh củabé trùng vào 2 ngày cuối tuần.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhó trưởng phòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị ghèn và vặn người khi ngủ", "question": "Cho tôi hỏi; + bé nhà tôi đc 14 ngày rồi. Mắt trái của bé cứ bị ghèn suốt, Cứ ngủ dậy là bị ghèn. Ngày nào tôi cũng lấy bông tẩm nước ấm, lau rửa sạch cho bé, có nhỏ nước muối 0.9% cho bé mà sao vẫn chưa thấy hết. Tôi đang phân vân ko biết có phải là tắc tuyến lệ ko? và thời gian bao lâu thì nên đưa bé đi khám? Vì bé nhà còn nhỏ.+ Bé cũng hay vặn mình khi ngủ. Bé cũng phơi nắng. Có phải là do thiếu Vitamin D? Nếu thế thì tôi có đc cho bé uống bổ sung Vitamin D ko?Cám ơn BS", "answer": ",Chào chị Nga,,Nếu mí mắt của bé không đỏ rực, chỉ chảyghèn trắng, không bị ghèn vàng, không sưng mắt thì có thể chỉ là nghẹt tuyến lệ.Chị có thể dùng ngón út để day khóe trong của mắt trái theo chiều kim đồng hồ,mỗi lần làm 10 cái, ngày làm 6 lần. Sau khi day thì lau mắt sạch bằng gạc vôtrùng tẩm nước muối sinh lý, rồi nhỏ 2 giọt nước muối sinh lý. Chị thử làm nhưvậy 1 tuần, nếu không đỡ thì đưa bé đến bệnh viện Mắt để thông tuyến lệ.,Nếu bé không khóc đêm, bú tốt, lên cân tốt,không thường xuyên ọc sữa thì không phải còi xương do thiếu vitamin D. Tuynhiên, chị vẫn có thể cho bé uống bổ sung vitamin D 400 UI/ngày nếu bé bú mẹhay bú sữa công thức mà ít hơn 1000 mL/ngày.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhó trưởng phòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho bé", "question": "Thưa bác sĩ cho em hỏi hiện tại chương trình tiêm chủng mở rộng quốc gia 5 trong 1 khác với  mũi tiêm 6 trong 1 như thế nào. Như vậy em nên cho con em tiêm loại nào. Ngoài ra tiêm vacxin tả thì bắt đầu tháng thứ mấy tiêm được. Xin cảm ơn, mong sớm nhận được sự phúc đáp của bác sỹ.", "answer": ",Chào  chị Dung,,Thuốc 5 trong 1 dùng trong Chương trình Tiêm chủng mở rộng của Quốc gia tên là  QUINVAXEM, có tác dụng phòng ngừa 5 bệnh là ho gà, bạch hầu, uốn ván, viêm gan siêu vi B và Hemophilus Influenzae type B (HIb). Mũi tiêm Quinvaxem này sẽ được kèm với 1 liều  thuốc vắc- xin uống ngừa bại liệt. Mũi tiêm 6 trong 1 tên là INFANRIX HEXA có tác dụng phòng ngừa 6 bệnh là bại liệt, bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm gan siêu vi B và Hemophilus Influenzae type B (HIb). QUINVAXEM là vắc-xin có thành phần ho gà toàn tế bào còn INFANRIX HEXA có thành phần ho gà vô bào nên INFANRIX ít gây những tác dụng phụ như sốt, đau, sưng tại chỗ hơn. Thành phần bại liệt trong INFANRIX là virus đã làm chết còn vắc-xin uống ngừa bại liệt là virus sống. Nhìn chung, hiệu quả phòng ngừa của 2 vắc-xin này là như nhau. Hiện tại, vắc-xin tả không dùng trong chương trình tiêm chủng thường quy cho trẻ dưới 2 tuổi mà chỉ có vắc-xin ngừa tiêu chảy cấp do Rotavirus (dạng uống). Rotavirus là nguyên nhân của 50% bệnh tiêu chảy xảy ra ở trẻ dưới 2 tuổi và thường gây tiêu chảy nặng phải nhập viện. Bé từ 2 tháng tuổi có thể uống vắc-xin ngừa Rotavirus và phải uống tổng cộng 2 liều (cách nhau 1 tháng). Liều cuối cùng  phải uống trước 6 tháng tuổi.,Thân  mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bưng mủ chỗ chính ngừa", "question": "Kính thưa bác sĩ,Con em lúc vừa sanh ở BV Từ Dũ có chích ngừa một mũi ngừa lao và viêm gan siêu vi B. Hiện nay, chỗ chích ngừa bị sưng và trắng giống như có mủ.Vậy em có nên đưa bé đi khám hoặc chích ngừa lại không ?Cảm ơn Bác sĩ.Quang Khôi.", "answer": "Chào anh Khôi,,Bé chích ngừa lao sẽ có nổi mụn mủ ở vết chích. Đó là phản ứng bình thường nhưng nếu anh thấy vết chích sưng đỏ nhiều, nổi mủ nhiều thì nên đưa bé đến bệnh viện để khám.,Thân  mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 3 tuần tuổi", "question": "Chào bác sĩ, tôi tên Nguyễn thị Ngọc diệp, sinh mổ bé trai đầu lòng vào ngày 13/4/2011, khi sinh bé nặng 2kg8, đầy tháng bé cân nặng 4kg, tháng thứ 2 cân nặng 5kg1.Dạo gần đây bé thường hay hắt hơi nhiều (ngay khoảng3,4 lần, không có nằm điều hòa), 2 ngày mới đi tiêu 1 lần, phân có lúc sệt quánh hoặc có lúc lỏng, lợn cợn như lá, màu rêu đậm. Bé bú mẹ hoàn toàn. Bé hay có biểu hiện ho khan khoảng 2,3 tiếng ho rồi thôi, dạo gần đây bé hay bị ọc sữa và có tràn lên mũi 3 lần (rước kia chỉ ọc 1 ít, có khi ọc hết sữa vừa bú, nhưng không có tràn lên mũi). Cho tôi hỏi con tôi bị như thế là sao? Có ảnh hưởng đến phát triển và cân nặng của bé không?Vì lần đầu làm mẹ, lại chỉ quanh quẩn 1 mình trong nhà với con nên tôi cũng hoang mang không biết con có bị sao không, chỉ chờ đến lúc đi khám định kì mới đi được. Lúc đi khám ở phòng chăm sóc trẻ lành mạnh ở bệnh viện Từ Dũ khi bé 2 tháng, bé có chích ngừa và được cho thuốc sắt, ceelin, 10 ống canxi uống.Xin được giải đáp thắc mắc để rõ về bênh của bé! Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào chị Diệp,,Em bé của chị lên cân bình thường và được bú mẹ hoàn toàn là rất tốt. Bé bú sữa mẹ có thể đi phân lỏng, xanh. Nếu phân không có đàm máu, không hôi tanh là bình thường. Nếu bé  hắt hơi mà không chảy mũi thì có thể bé dị ứng với bụi, mạt nhà…Chị có thể nhỏ mũi cho bé bằng Natri clorid 0,9%. Bé của chị hay bị ọc sữa nên có thể sữa sặc vào đường thở làm bé ho (Nếu ho do viêm hô hấp thì thường là ho đàm, kèm theo sổ mũi, sốt). Để tránh ọc sữa, chị nên bế bé ở tư thế đứng khoảng 20 phút sau khi bú. Khi bé nằm, nên lót khăn lông dưới vai và đầu sao cho vai và đầu bé cao  khoảng 300. Mỗi sáng, chị nên cho bé phơi nắng sáng ít nhất 20 phút, uống 400 đơn vị (UI) vitamin D. Chị nên uống thêm 2 ly sữa dành cho bà mẹ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu) mỗi ngày, ăn đầy đủ chất để tăng lượng sữa và tăng chất lượng sữa cho bé. Nếu tình trạng ọc sữa không giảm thì chị nên đưa bé đi khám để được chẩn đoán và điều trị vì nếu kéo dài sẽ ảnh hưởng đến phát  triển của bé.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân của bé bị cong phải làm sao???", "question": " Thưa bác cĩ!!!Con trai em được 7,5 tháng, cân nặng 8,7 kg. Hiện bé đang ăn cháo say nhiễn. Bé đã biết ngồi. mọc được 5 cái răng. Lúc bé mới sinh, em thấy 2 chân của bé bị cong ở giữa ống quyển, nhìn thấy rất rõ. Hiện tại nhìn kĩ thì vẫn thấy hơi cong. Bác sĩ cho em hỏi, trường hợp chân của bé bị cong như vậy thì khi bé biết đi thì có hết cong ko??? em có nghe mọi người chỉ, cho bé lên làng hòa bình bệnh viện từ dũ để khám. Em cần liên hệ ở đâu và thủ tục như thế nào khi cho bé đi khám??? Em nên cho bé đi khám khi nào??Em cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào chị Hồng,,Chị nên đưa bé đến Khoa Vật lý trị liệu và phục hồi chứ  năng của Bệnh viện (Lầu 1, Làng Hòa Bình, cạnh căntin bệnh viện) để khám. Chị có thể đưa bé đến khám mỗi ngày từ thứ 2 đến thứ 6, buổi sáng từ 7 giờ đến 10 giờ và buổi chiều từ 13 giờ đến 15 giờ. Chị chỉ cần đem theo giấy xuất viện của mẹ và sổ sức khỏe của bé.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh đi ngoài ít", "question": "Em sinh cháu đã được 12 ngày. mấy ngày đầu bé bình thường nhưng 2 ngày gần đây cháu di ngoài rất ít, chỉ một lần một ngày và đi rất nhiều, phân màu vàng, hơi đặc. Bé ngủ không ngon giấc như những ngày trước, lúc ngủ tay chân khua liên tục, vặn người đến đỏ cả mặt. Không biết bé có bị bệnh gì không? Bé có nhiều lông đẹn ở lưng, bà nội nói nó làm em bé ngứa nên em mới khó chịu như thế, bà nói tắm cho bé bằng nước là vông, không biết có được không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào chị Phượng,,Nếu bé bú sữa bình thì có thể đi cầu chỉ 1 lần mỗi ngày. Nếu bé bú sữa mẹ thì sẽ đi nhiều lần hơn (với điều kiện bé bú đủ sữa, mẹ ăn đủ chất xơ).,Giấc ngủ bình thường của bé sơ sinh không sâu và say như của trẻ lớn và người lớn. Những cử động và vặn mình trong giấc ngủ được xem là bình thường nếu không làm bé thức giấc quấy khóc. Chị nên cho bé phơi nắng sáng, uống thêm vitamin D3 400 UI/ngày. Nếu cho bú sữa mẹ thì mẹ   nên uống ít nhất 2 ly sữa dành cho bà bầu và bà mẹ nuôi con bú mỗi ngày. Lông sau lưng không làm cho bé ngứa và khó chịu. Nhưng nếu bà nội nói thế thì theo kinh nghiệm cá nhân tôi, chị cũng không nên cãi, sẽ làm mất hòa khí trong gia đình. Bà muốn chà lưng cho rụng lông cũng được vì   việc đó vô hại nếu không làm da bé bị tổn thương vì dễ dẫn đến nhiễm trùng.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Những vacin trong chương trình tiêm chủng mở rộng", "question": "Thưa bác sĩ cho em hỏi hiện tại chương trình tiêm chủng mở rộng quốc gia gồm những loại vacin phòng các loại bệnh nào. Vacin phòng bệnh tả có nằm trong chương trình không?", "answer": "Chào anh Hòa,,Chương trình tiêm chủng mở rộng quốc gia gồm các loại vắc-xin sau: BCG (ngừa lao), viêm gan B, Quinvaxem (ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, HiB và viêm gan siêu vi B), bại liệt, sởi. Vắc-xin phòng tả không nằm trong chương trình này.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về hẹp da qui đầu ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, xin cho tôi hỏi 2 vấn đề1. Em bé của tôi được 2 tháng tuổi. Bà nội bé nói là bé bị hẹp da qui đầu, nhưng tôi không chắc bé có bị hay không. Xin bác sĩ cho tôi biết hẹp da qui đầu ở trẻ sơ sinh là như thế nào? Và nếu bị thì cần phải làm gì, điều trị như thế nào, ở đâu?2. Bé của tôi ngủ rất ít. Ban ngày bé chỉ ngủ khoảng nữa tiếng hoặc 1 tiếng là dậy. Tối thì 10 giờ đêm mới ngủ, và cũng thức giấc 3 – 4 lần cho tới sáng.Xin bác sĩ cho biết bé ngủ ít vậy có ảnh hưởng đến sức khỏe không, và tôi phải làm gì để bé ngủ nhiều hơn, điều độ hơn?Xin chân thành cảm ơn bác sĩ!Quỳnh Trang", "answer": "Chào chị Trang,,Em bé dưới 3 tháng tuổi có thể ngủ một ngày tổng cộng 15 tiếng  và bé chưa ngủ suốt trong đêm mà vẫn thức dậy mỗi 3-4 giờ để bú. Ban ngày bé cũng sẽ thức dậy thường xuyên hơn để bú. Buổi tối, chị nên tắt đèn và giữ yên lặng trong phòng từ khoảng 8 giờ để bé được ngủ sớm hơn. Ở lứa tuổi này, chưa thể tập cho bé “điều độ” nhưng chị có thể bắt đầu tập những thói quen đi ngủ cho bé. Chị có thể tham khảo bài viết về giấc ngủ của trẻ nhỏ trên trang web của bệnh viện để áp dụng cho bé.,Hẹp da quy đầu là hiện tượng da ở đầu dương vật túm lại, không thể tuột lên để lộ ra quy đầu của dương vật. Hiện tượng này được xem là sinh lý ở trẻ nhỏ, đặc biệt là trẻ sơ sinh. Gần như 99% trẻ sơ sinh bị hiện tượng này. Nếu em bé đi tiểu bình thường, không phải rặn nhiều, tiểu ra được tia nước tiểu bình thường thì không cần can thiệp gì. Ngược lại, chị có thể đưa bé đến bệnh viện Nhi đồng khám chuyên khoa Ngoại nhi để bác sĩ nong cho bé.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
